---
title: خودکار سازی
category:
  - distributed-production
related:
  - distributed-production
  - public-data-dream
---

پیشرفت تکنولوژی به بشر این امکان را می دهد که به جای این که خودش کار کند، از ابزار هایش
کار بکشد. با این حال می بینیم که بر خلاف این موضوع، هر چه تکنولوژی پیشرفت می کند افراد
باید بیشتر و سخت تر کار کنند؛ و افراد به جای این که از این موضوع ناراحت شوند، آن را
جشن می گیرند! کارخانه ها طوری ساخته می شوند که هزاران شغل جدید ایجاد کنند. شرکت هایی
که ماشین ها را جایگزین انسان ها می کنند مذمت می شوند و مورد تنبیه از طرف دولت قرار
می گیرند. نیروی انسانی بسیار ارزان به شرکت ها این انگیزه را می دهد که حتی در کار های
بسیار تکراری و ماشینی هم از انسان ها استفاده کنند. همه این ها در مجموع نشان می دهند که
سیاست و روابط انسانی به اندازه تکنولوژی پیشرفت نکرده اند و با این که ما تکنولوژی ای
داریم که هم اکنون توانایی این را دارد که به جای ما کار کند، از آن استفاده نمی کنیم.

## خودکار سازی با داده های عمومی
داده های عمومی، همان زیرساخت انسانی مفقود است. داده های عمومی از دو جهت به خودکار سازی
کمک می کنند:
* داده عمومی این موضوع که فرد بیکار برابر با فرد بدبخت است را از اساس تغییر
می دهد و به افراد یک راه حل جایگزین برای زندگی کردن پیشنهاد می دهد؛ این که به وسیله
داده های عمومی موجود، زندگی شان را خودشان اداره کنند و محصولات مورد نیازشان را تولید
کنند. به این ترتیب دیگر افراد حاضر نخواهند شد که به هر قیمتی هر کاری را انجام دهند
و در نتیجه با رشد داده های عمومی، نیروی انسانی گران خواهد شد.
* داده های عمومی ابزار های تولید خودکار را که عمده هزینه شان مربوط به تکنولوژی است
را به شدت ارزان و در دسترس خواهند کرد. به طوری که هم تولید کنندگان غیرمتمرکز خانگی، هم
کارگاه ها و کارخانه های محلی و هم شرکت های بزرگ می توانند از آن ها استفاده کنند.

با پیشرفت و فراگیر شدن داده های عمومی، هزینه نیروی انسانی به مرور زیاد و هزینه ماشین
به مرور کم خواهد شد و این روند در حوزه های مختلف ادامه پیدا می کند تا جایی که این دو
به هم برسند. بعد از این نقطه سر به سر شدن، خودکار سازی
توجیه اقتصادی پیدا می کند و نیروی انسانی از آن حوزه حذف می شود.
